\section{Результаты вычислительных экспериментов}

\subsection{Программно-аппаратное окружение}
Эксперименты проводились на узле кластера Межведомственного суперкомпьютерного центра Российской академии наук МВС-10П со следующими характеристиками:
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		Процессор & 2 Intel Xeon E5-2690 \\ \hline
		Оперативная память & 64 ГБ \\ \hline
		Операционная система & CentOS 6.2 \\ \hline
		Компилятор C++ & Intel C++ Compiler 14.0.1 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Описание тестовых задач}
Проверка корректности и анализ производительности метода NSG осуществляется на основе результатов решения следующих задач:
\begin{enumerate}
	\item\label{plainwave} Распространение плоской волны в направлении оси \(x\). Расчётная область имеет размеры \(2\times0.125\times0.125\) см. Размер основной сетки --- \(\left(256\times16\times16\right)\) ячеек. Подсетка имеет размер \(\left(128\times4\times4\right)\) и её угол с меньшими индексами расположен в ячейке \(\left(63,5,5\right)\). Временной шаг равен \(\Delta t=\frac{\Delta x}{10c}\approx 2.606\cdot 10^{-14}\) с. Начальное распределение поля задаётся как:
    \[E_y(x,y,z,0)=B_z(x,y,z,0)=\sin{8\pi x}.\]
	Остальные компоненты нулевые. На гранях основной сетки, ортогональных оси \(x\), заданы периодические граничные условия.
\item\label{pulse} Распространение лазерного импульса в направлении оси \(x\). Размер расчётной области: \(10^{-3}\times10^{-3}\times10^{-3}\) см, размер основной сетки --- \(\left(80\times80\times80\right)\) ячеек. Подсетка имеет размер \(\left(22\times24\times20\right)\) ячеек и её угол с меньшими индексами расположен в ячейке основной сетки \(\left(28,27,29\right)\). Временной шаг равен \(\Delta t=\frac{\Delta x}{2c}\approx 2.085\cdot 10^{-16}\) с. Начальное распределение полей нулевое. В направлении оси \(x\) испускается импульс с гауссовскими продольным и поперечным профилями, длиной волны \(\lambda=0.8\cdot10^{-4}\) см, длительностью \(\tau=10^{-13}\) с. На гранях основной сетки, ортогональных оси \(x\) заданы поглощающие граничные условия.
\end{enumerate}

\subsection{Результаты вычислений. Анализ корректности}
При использовании в задаче~\ref{plainwave} множителей разбиения по пространству и времени, равных \(1\), согласно п.~\ref{subsec:backward-coupling} результат, получаемый с подсеткой и методом NSG не должен отличаться от результата, получаемого методом FDTD на целой основной сетке. На рис.~\ref{fig:pw-ey-vals-diff} слева приведено распределение значений компоненты электрического поля \(E_y\) вдоль оси \(x\) на момент времени \(T=10000\Delta t\approx 2.606\cdot 10^{-8}\) с в этих двух конфигурациях. На этом же рисунке справа приведён график модуля разности значений полученных методом FDTD и методом FDTD вместе с NSG. На рис.~\ref{fig:pw-bz-vals-diff} аналогичные результаты приведены для компоненты магнитного поля \(B_z\).
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}{0.48\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{pw-correctness-ey-vals}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{0.48\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{pw-correctness-ey-diff}
	\end{subfigure}
	\caption{Значения \(E_y\) и модуль разницы между ними}
	\label{fig:pw-ey-vals-diff}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}{0.48\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{pw-correctness-bz-vals}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{0.48\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{pw-correctness-bz-diff}
	\end{subfigure}
	\caption{Значения \(B_z\) и модуль разницы между ними}
	\label{fig:pw-bz-vals-diff}
\end{figure}

На рис.~\ref{fig:pulse-energies} приведены графики энергии электромагнитного поля в задаче~\ref{pulse} в линейной и логарифмической шкалах.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}{0.48\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{pulse-correctness-lin}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{0.48\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{pulse-correctness-log}
	\end{subfigure}\\
	\begin{subfigure}{0.48\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{pulse-correctness-tip}
	\end{subfigure}
	\caption{Значения энергии поля в задаче~\ref{pulse} для FDTD, FDTD на сетке с увеличенным разрешением и FDTD с NSG, \(p=q=3\)}
	\label{fig:pulse-energies}
\end{figure}
Кривая, соответствующая использованию метода NSG довольно незначительно отличается от других кривых во время прохождения импульса. После прохождения импульса при использовании метода NSG остаточный уровень энергии примерно на порядок выше, чем при использовании классического FDTD. Тем не менее, как показано в следующем эксперименте, это не приводит к сколь нибудь значительным последствиям.

Для проверки метода NSG на появление поздно развивающихся неустойчивостей была использована задача~\ref{pulse} с числом шагов, увеличенным до 500 тысяч. На рис.~\ref{fig:pulse-500k-energy} приведён график энергии электромагнитного поля в этом расчёте. Несмотря на то, что неустойчивость в конечном счёте всё же развивается, это происходит как минимум после 400 тысяч итераций, что означает, что устойчивость метода достаточна для проведения расчётов во многих практических задачах.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\textwidth]{pulse-500k-energy}
	\caption{Энергия поля в задаче~\ref{pulse} на протяжении 500000 шагов}
	\label{fig:pulse-500k-energy}
\end{figure}

\subsection{Результаты вычислений. Анализ производительности}
Для оценки выигрыша в производительности, который даёт использование метода NSG задачи~\ref{plainwave} и \ref{pulse} были просчитаны в трёх конфигурациях:
\begin{itemize}
	\item FDTD на сетке с исходным разрешением.
	\item FDTD на сетке с разрешением, увеличенным в 3 раза по каждой координате и уменьшенным в 3 раза временным шагом.
	%\item FDTD вместе с NSG с общим временным шагом для основной сетки и подсетки, временной шаг уменьшен в 3 раза по сравнению с исходным;
	\item FDTD вместе с NSG и с уменьшенным временным шагом в окрестности подсетки.
\end{itemize}

Результаты этих расчётов представлены в таблицах~\ref{table:plainwave} и \ref{table:pulse}. В них использованы следующие сокращения: \(T\) --- время расчёта, \(S\) --- ускорение по отношению к основному времени (время для конфигурации с увеличенным разрешением на всей сетке), \(M\) --- объём использованной памяти.
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|l|r|r|r|}
		\hline
		\textbf{Конфигурация} & \(T\)\textbf{, с} & \(S\)\textbf{, раз} & \(M\)\textbf{, МБ} \\ \hline
		FDTD & 14 & 34.5 & 7.4 \\ \hline
		FDTD, тройное разрешение & 484 & 1 & 150.6 \\ \hline
		%FDTD+NSG, \(p=3,\; q=1\) & 95.3921 & 5.1 & 24.22 \\ \hline
		FDTD+NSG, \(p=q=3\) & 46 & 10.1 & 24.2 \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Вычислительное время в задаче~\ref{plainwave}}
	\label{table:plainwave}
\end{table}

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|l|r|r|r|}
		\hline
		\textbf{Конфигурация} & \(T\)\textbf{, с} & \(S\)\textbf{, раз} & \(M\)\textbf{, МБ} \\ \hline
		FDTD & 65 & 48.6 & 42.6\\ \hline
		FDTD, тройное разрешение & 3165 & - & 1045.9 \\ \hline
		%FDTD+NSG, \(p=3,\; q=1\) & 248.92 & 12.9 & 102.3 \\ \hline
		FDTD+NSG, \(p=q=3\) & 153 & 20.6 & 102.3 \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Вычислительное время в задаче~\ref{pulse}}
	\label{table:pulse}
\end{table}

Из полученных результатов видно, что в обеих задачах увеличение разрешения во всей сетке приводит к очень значительному увеличению затрат как вычислительного времени, так и памяти. Если исходить из предположения, что в рассмотренных задачах регулярная часть подсетки покрывает именно ту часть расчётной области, в которой необходимо повышенное разрешение, то увеличение разрешения во всей области выглядит ещё более нецелесообразным. В этом случае объём интересующей части составляет 3\% от объёма всей расчётной области для задачи~\ref{plainwave} и 1.5\% --- для задачи~\ref{pulse}. С другой стороны, метод NSG в данной ситуации предоставляет возможность с приемлемыми затратами ресурсов разрешить поле с более высокой точностью именно там, где это необходимо.

